N°114 - 12 au 18 juillet 2019 les pompiers
Quelles sont les différentes missions des pompiers ?

Les pompiers ne savent jamais à quoi s’attendre. Leur «bip» d’urgence peut retentir à n’importe quelle heure du jour ou de la nuit. A chaque fois qu’un pompier reçoit une alerte, il ressent une grande montée d’adrénaline, comme l’explique le lieutenant-colonel Philippe Besson : «Notre pouls s’accélère et on ne pense qu’à une chose : que va-t-on trouver cette fois ?»
En cas d’incendie, quand un immeuble ou une forêt est ravagé par les flammes, chaque pompier a un rôle très précis. Pendant que certains sont chargés d’évacuer les victimes, d’autres combattent les flammes à l’aide de lances à eau. Ça peut paraître étonnant mais les incendies sont finalement assez rares. Moins d’une mission sur dix concerne un feu.
Le plus souvent, les pompiers sont appelés pour secourir des gens. Ça peut être lors de problèmes contraignants comme une panne d’ascenseur ou pour des accidents graves. «Nous ne sommes pas médecins, nous ne pouvons pas soigner les malades et les blessés, explique Philippe Besson. En revanche, nous pouvons effectuer des gestes de premier secours.» Les pompiers sont entraînés pour secourir en cas de fracture ou pour stopper une hémorragie en attendant la prise en charge des victimes par un professionnel de la santé.
Tous les pompiers partagent des gestes et des connaissances communes mais ils ont aussi des spécialités. Ils suivent des formations pour savoir comment réagir dans des situations très précises. Par exemple, le pompier spécialiste des accidents chimiques sera appelé en cas de fuite de produits toxiques dans une usine. Le pompier plongeur, lui, est capable de chercher sous l’eau une victime de noyade. On peut aussi compter sur les sauveteurs en milieu périlleux pour aller récupérer des blessés dans des zones difficiles, comme des montagnes.
C’est quoi un pompier-vétérinaire ?En même temps que son métier de vétérinaire, Jean-Marc Petiot, 57 ans, est engagé comme pompier volontaire. «Je suis appelé quand des animaux sont en danger ou quand ils mettent en danger les humains», explique-t-il. Il se souvient d’une mission qui l’a beaucoup marqué : «Un jour, 80 bovins se sont retrouvés bloqués dans une rivière après un orage. Il a fallu les endormir avec un produit puis les extraire avec des machines. On a mis deux jours pour tous les sortir !». Presque tous les animaux ont été sauvés.
